---
author: Nicolas Revéret et Mireille Coilhac
title: Exercices de dichotomie 
---


## Exercice 1

Compléter la fonction `dichotomie` :

* prenant en paramètre un tableau de nombres triés dans l'ordre croissant `nombres` et une valeur `cible`
  
* renvoyant `True` si `cible` est une valeur de `nombres`, `False` dans le cas contraire.

!!! example "Exemples"

    ```pycon
    >>> dichotomie([1, 2, 3, 4], 2)
    True
    >>> dichotomie([1, 2, 3, 4], 1)
    True
    >>> dichotomie([1, 2, 3, 4], 4)
    True
    >>> dichotomie([1, 2, 3, 4], 5)
    False
    >>> dichotomie([1, 2, 3, 4], 0)
    False
    >>> dichotomie([1], 1)
    True
    >>> dichotomie([1], 0)
    False
    >>> dichotomie([], 1)
    False

    ```

!!! warning "Remarque"

    Vous utiliserez obligatoirement un algorithme de **recherche dichotomique**.
    

???+ question "Compléter ci-dessous"

    {{ IDE('scripts/dicho_1') }}


## Exercice 2

On considère dans cet exercice des tableaux non vides contenant des nombres entiers, tous distincts, triés dans l'ordre croissant.

On cherche à déterminer l'indice d'une valeur `#!py cible` dans ce tableau à l'aide d'une **recherche dichotomique** dans sa version itérative.

Écrire la fonction `#!py indice` qui prend en paramètres le tableau de nombres `#!py tableau` et la valeur cherchée `#!py cible`.

Si la `#!py cible` est dans le tableau, la fonction renverra son indice. Dans le cas contraire, la fonction renverra `None`.


???+ danger "Attention"

    Les tableaux des tests secrets peuvent être très grands. Une recherche linéaire naïve prendrait trop de temps lors de l'exécution.

    Les tests secrets limitent le nombre de lectures dans le tableau à 100. Si votre code accède à plus de 100 valeurs dans le tableau, une erreur sera levée.


???+ example "Exemples"

    ```pycon
    >>> tableau = [23, 28, 29, 35, 37]
    >>> indice(tableau, 23)
    0
    >>> indice(tableau, 29)
    2
    >>> indice(tableau, 37)
    4
    >>> indice(tableau, 10)
    None
    >>> indice(tableau, 100)
    None
    ```

???+ question

    Compléter le script ci-dessous :
    
    {{ IDE('scripts/dicho_2') }}


## Exercice 3

Une sonde interroge à intervalles réguliers l'état de fonctionnement d'un système électronique. Celui-ci peut être en marche ou en panne.

La sonde est programmée pour enregistrer les résultats de ses requêtes dans un *log*. Il s'agit d'un tableau de booléens (une `#!py list` Python) dans lequel les valeurs `#!py True` précèdent les `#!py False`. La valeur `#!py True` indique que le système est en marche, `#!py False` qu'il est en panne.

Une panne nécessite une intervention humaine et ne peut donc pas disparaître seule : elle persiste jusqu'à la fin de l'enregistrement.

```python
#         0     1      2      3      4
log = [True, True, False, False, False]
```

Lors d'une vérification on constate que le système est en panne : le *log* contient au moins une valeur `#!py False` en dernière position. On se demande à quel moment a débuté cette panne.

Dans l'exemple précédent, le premier `#!py False` est à l'indice `#!py 2` : la panne a débuté à l'instant `#!py 2`.

Écrire la fonction `#!py indice_panne` qui prend en paramètre le tableau de booléens `#!py log` et renvoie l'instant du démarrage de la panne.

On garantit que le *log* n'est pas vide et que, au moment de la vérification, le système est en panne (la dernière valeur du tableau est `False`).

???+ danger "Attention"

    La panne du système a aussi corrompu le fichier de *log*. Vous ne pouvez pas lire plus de 500 valeurs dans celui-ci. Passé ce nombre de lectures, tout nouvel accès lèvera une erreur.

    Il est donc important de bien concevoir votre algorithme car les *logs* utilisés dans les tests secrets peuvent être très longs : un milliard de valeurs !

???+ example "Exemples"

    ```pycon
    >>> indice_panne([True, False])
    1
    >>> indice_panne([False, False, False])
    0
    >>> indice_panne([True] * 10 + [False] * 100)
    10
    >>> indice_panne([True, True, False, False, False])
    2
    ``` 

???+ question

    Compléter le script ci-dessous :   

    {{ IDE('scripts/panne') }}

??? tip "Astuce (1)"

    Il s'agit d'une recherche dans un tableau trié : les valeurs `#!py True` sont au début, les `#!py False` à la fin.

??? tip "Astuce (2)"

    Si le *log* ne contient que des valeurs `#!py False`, il faut renvoyer `#!py 0`. 
    
    Dans le cas contraire, l'indice cherché est l'unique indice `#!py i` qui vérifie `#!py log[i - 1] and not log[i]`.

## Crédits

Nicolas Revéret et Mireille Coilhac
